D’origine hongroise, ce génie précoce est l’un des nombreux savants d’Europe centrale à avoir émigré aux Etats Unis pendant l’occupation nazie. Il s’est intéressé à de nombreuses disciplines, mais en informatique, on a donné son nom à l’organisation de base des ordinateurs. Cette organisation distingue quatre composantes : une unité arithmétique et logique qui effectue les opérations de base, une unité de contrôle chargée du séquencement des opérations, la mémoire qui contient les données et le programme qui commande au traitement de ces données, et enfin les dispositifs d’entrées et sorties qui permettent à l’ordinateur de communiquer avec le monde extérieur. La paternité de ses travaux est cependant contestée.
Ce n’est pas le seul à avoir travaillé sur la machine informatique. On le considère aujourd’hui comme l’un des pères de l’ordinateur, avec Turing et bien d’autres…
John Von Neumann a fait partie des savants qui ont participé au développement de la bombe atomique et de la bombe à hydrogène. C’est d’ailleurs l’exposition aux fortes radiations lors de ses nombreux tests qui a raccourci sa vie.